<html>
<head>
<title>Cikk</title>
</head>
<body>

[GS] Egyszerű, alap játékszkript létrehozása
A játékszkript NoGo néven került bejegyzésre a NoAI után szabadon. NoAI ugyebár a mesterséges intelligencia programozása (gépi játékosok intelligenciája).
Angolul itt van a NoGo első kezdő oldala: https://wiki.openttd.org/Game_script
Itt is rendkívül sok kérdésre választ találhatunk.

Előfeltétel: alap programozási ismeretek előny, de nem szükséges. Megpróbálom részletesebben leírni, hogy aki még sosem programozott, az is el tudjon indulni.
Előny viszont valamilyen C típusú nyelv szintaktikájának ismerete. Pl.: C, C++, C#, Objective-C, PHP, Javascript. Természetesen más programozási nyelvből is érdemes neki kezdeni, csak szokatlan lesz a szintaktika. (Ha csak HTML-t ismersz, akkor azzal a tudással nem fog könnyen menni, mivel az nem programozási nyelv, hanem csak egy leíró nyelv, ami nem egyenlő a programozással.)
Ezen kívül nem árt, ha ismeritek az objektum orientált programozást, mivel itt osztályokkal, objektumokkal dolgozunk.
A konkrét szkript programozási nyelv a squirrel. Dokumentáció itt: http://www.squirrel-lang.org
Az Openttd leírásokban úgy olvastam, hogy a kettes verzió kiadást használják. Pontosabban annak a dokumentációja van belinkelve. Én mindig a kettes verzió legújabb kiadásának dokumentációját szoktam nézni.
A fájlok kiterjesztése: .nut.

Az OpenTTD játékszktirptnek is vannak külön osztályai, függvényei, amik nem találhatóak meg az alap squirrel nyelv dokumentációjában, mivel csak az OpenTTD-re érvényesek ezek. Ennek a dokumentációja itt található: http://nogo.openttd.org

Az első lépés, hogy létre kell hozni egy mappát a scriptnek, amiben tárolni fogjuk az összes fájlunkat.
Ez a mappa három helyen lehet:
  - A letöltött játék mappájában, közvetlenül a futtatható fájl (openttd.exe, OpenTTD.app, stb...) mellett lévő game mappában. Nem ajánlom, hogy itt hozzuk létre, mert ha töröljük, akkor elveszhet a munjánk.
  - A saját Dokumentumok mappánkban lévő OpenTTD mappában két helyen:
    - game mappában. Ezt a mappát ajánlom leginkább, mert az összes OpenTTD változat innen veszi az adatokat.
    - conten_download/game mappában. Ebben tárolja ugyebár az letöltő központban letöltött dolgokat tömörített formában. Ide is nyugodtan bemásolhatjuk, de jobban ajánlom az előző mappát.
    
Tehát valamelyik mappában hozzunk létre egy mappát, aminek a neve legyen "teszt".
Ebben a mappában két kötelező fájl van és egy opcionális mappa. Természetesen ezeken kívül bármennyi mappa és fájl lehet még benne.
Az alap két fájl:
  - info.nut: ebben tároljuk a játékszkriptünk alap információit, ami a játékban a játékszkript kiválasztásnál ír ki. Ilyen például a szkript neve, verziószáma, linkje, leírása. Nagyon fontos, hogy ebben a fájlban tároljuk a szkriptünkhöz tartozó beállítások leírását is, amit a játék előtt a felhasználó beállíthat.
  - main.nut: ebben a fájlban konkrétan az alap programunk lesz, ahol szintén meghatározott dolgok is vannak. Erről majd később.
Az egyetlen egy opcionális mappa (és abban opcionális fájlok) a "lang" mappa. Ebben a támogatott nyelvek szerinti fájlok vannak, pl english.txt, hungarian.txt. Ezeknek a fájloknak is saját szintaktikájuk van, erről is majd később írok.

Tehát az info.nut fájl tartalma ilyesmi legyen:

class TesztOsztaly extends GSInfo { // a konkrét osztályunk leírásának kezdete
    function GetAuthor()        { return "teszt szerzője"; }
    function GetName()          { return "teszt neve"; }
    function GetDescription()   { return " teszt leírása"; }
    function GetVersion()       { return 8; } // teszt verzió száma
    function GetDate()          { return "2014-01-20"; } // teszt verziójanak dátuma
    function CreateInstance()   { return "TesztOsztaly"; }  // teszt osztályának neve, ezzel mondjuk meg az OpenTTD-nek, hogy hozzon létre egy példányt az osztályunkból. Részletesebben később lerom ezt is.
    function GetShortName()     { return "FEGG"; }  // teszt osztályának rövid azonsoítója
    function GetAPIVersion()    { return "1.3"; } // minimum támogatott OpenTTD verziója
    function GetUrl()           { return "http://teszt.example.com"; }  // megadhatunk egy url-t, ahol a saját leírásunk található hozzá.
    function GetSettings()      {} //  ebben lesznek majd a beállítások.
}
RegisterGS(TesztOsztaly()); // Ez a sor is kötelező

Ebben a részben az általános adatokon kívül (szerző, név, leírás, url, dátum) több fontos eleme van a fájlnak:
   1. class xxx extends GSInfo: Ezzel mondjuk meg az OpenTTD-nek, hogy a TesztOsztalyhoz tartozó leírást adjuk meg.
   2. GetVersion(): Itt a verzió száma található a scriptünknek. Ha feltöltjük esetleg a letöltő központba, akkor ezt a számot mindannyiszor frissíteni kell, és újabbat kell megadni.
   3. GetShortName(): Ez nem konkrétan egy rövid név, hanem egy azonosító. Fontos, hogy csak négy karakter lehet. Ha több ilyen azonosítójú játékszkriptet talál a játék, akkor a legnagyobb verziószámú szkriptet fogja betölteni. Tehát ezért is fontos a verziószám frissítése.
   4. CreateInstance(): Ennél a résznél mondjuk meg, hogy melyik a fő osztályunk, amit elsőként be kell töltenie. Ez az osztály természetesen a main.nut fájlban lesz már. Egyszerre lehet több osztályt is készíteni egy fájlban.
   5. GetAPIVersion(): Itt határozzuk meg a minimum kompatibilis verziószámát a szkriptünknek. A minimum az 1.2, mivel akkor jelent meg a játékszkript írásának lehetősége. Ezen kívül érdemes minél alacsonyabb verziószámot megadni, hogy minél több verzióval működjön. Természetesen van sok funkció, ami csak az újabb verziókban érhető el (pl napló csak az 1.4-től, rakomány monitorozás az 1.3-tól), ha ilyen funkciót szeretnénk használni, akkor természetesen azt a minimumot adjuk meg. Van a nogo oldalán egy trunk verzió, ami épp mindig az aktuális fejlesztett verziót jelenti. Ennek van egy változás listája, ahol szépen látszik az előző verziók új funkciói és változásai. Ez itt található: http://nogo.openttd.org/api/trunk/game__changelog_8hpp.html
   6. GetSettings(): Erről még mindig később :D
   7. RegisterGS(TesztOsztaly()): Erre gondolom az alap squirrel nyelvnek van szüksége, hogy ezáltal illeszti a megadott osztályt a kódjába. Csak és kizárólag a fő osztályt kell így megadnunk, a későbbi osztályok regisztrálására nincs szükség.
   
A main.nut fájl tartalma:
Létre kell hozni az osztály bejegyzését, valahogy így:
    class TesztOsztaly extends GSController {
        test_boolean = false;
        test_integer = 150;
        test_float = 1.5;
        test_string = "teszt";
        test_array = [];
        test_table = {};
        constructor() {
        	this.test_string = "masik teszt";
        }
    }

Itt természetesen az info.nut-ban megadott osztályt kell létrehoznunk. Ebben a részben kerülnek inicializálásra a osztály változói, és az osztály függvényei, valamint a constructor, ami első futáskor fut csak le.
A változókról annyit, hogy bármilyen angol betű lehet és még néhány karakter. Pl aláhúzás is lehet, de szóköz már nem. Valamint szám is lehet benne, de! számmal nem kezdődhet a változó neve!
Az egész main.nut fájlban (pontosabban csak az osztály pldányának függvényein belül) használhatjuk a this.valtozo vagy simán valtozo módon a változókat. A this.valtozo formátum csak a későbbi olvashatóságot javítja, hogy majd abból tudjuk, hogy nem helyi változóról van szó, hanem osztály változóról.
Természetsen lehetőség van null, azaz meghatározatlan változó létrehozására is: test_null = null; A változókat nem kell külön jelölnünk, hogy milyen típusú (boolean, integer, ...), ezt magától tudja értelmezni a rendszer, mint például javascript vagy php esetén.
A constructor rész konkrétan az inicializálás után hívódik meg (tehát beállítottuk az osztály változókat), ahol további műveleteket csinálhatunk. Például ha van egy másik osztályunk, és annak értékeit szeretnénk beállítani.

Kis kitérőt tennék az osztályhoz tartozó funkciókról. Két fajta funkció létezik. Egyik, ami az osztály meghatározásán belül van, és a másik, ami az osztály meghatározásán kívül van, de az osztályhoz tartozik.
Az első esetben egy olyan funkcióról beszélünk, ami nem fér hozzá az osztály változóihoz. Tehát olyan dolgot valósít meg, amihez nincs szükség külső paraméterekhez. Ilyen például a NoGo beépített GSLog osztálya, aminek három függvénye van. Az első az Info(szoveg), a második a Warning(szoveg), harmadik az Error(szoveg). Meghívása valahogy így néz ki: GSLog.Info(szoveg);. Mindhárom függvény egy-egy string típust vár, amit kiír az MI / nyomkövetés ablakban. Tehát nem használ olyan értéket máshonnan, ami a végeredményét befolyásolja.
A másik függvény típus az amit az osztályon lerásán kívül, de a fájlon belül határozunk meg. Ezekhez az osztály maga nem fér hozzá, hanem csak az osztályból létrehozott egyik példány. Ezekben a függvényekben már hozzáférünk az osztály leírásában található osztály változókhoz.
Hogy kicsit tisztába tegyem a példány kifejezést: Tegyük fel, hogy van egy Asztal nevű osztályunk. Ennek van két tulajdonsága (változója): hány lába van (hany_laba_van), és milyen fából van (milyen_fabol_van). Ha létrehozunk ebből az osztályból két példány, pl: ebédlőasztal, íróasztal. Az ebédlőasztal az négy lábú (hany_laba_van = 4), és kőris fáből van (milyen_fabol_van = "koris"). Az osztály leírásán belül lévő függvény nem tudhatja, hogy konkrétan melyik példányról beszélünk (hacsak nem paraméterként adjuk át magát a példányt), ezért nem fér hozzá az osztály változóihoz. De az osztály leírásán kívül található függvény már az adott példányhoz tartozik, így ő azért látha az osztály változókat.


Ezután van egy kötelező függvénye az alap osztálynak és két opcionális. Ezek:
function TesztOsztaly::Start() {}
function TesztOsztaly::Save() {}
function TesztOsztaly::Load(version, table) {}

A mentésről és betöltésről egy másik cikkben fogok írni.

Részletesebben ezek:
A Start() körülbelül így néz ki:
function TesztOsztaly::Start() {
    /* Ez egy többsoros megjegyzés rész.
       Lehet akárhány sor írni ide.
     */
    this.Sleep(1);
    while (true) {
        local ticks = GSController.GetTick();
        this.HandleEvents();
            
        // egysoros megjegyzés...
        // ide jöhetnek az egyéb kódok
            
        local ticks_used = GSController.GetTick() - ticks;
        local day = 1;
        local allticks = (day * 74) - ticks_used;
        if (allticks < 1) allticks = 1;
        this.Sleep(allticks);
    }
}

Először is van egy kifejezés a "this". Ez konokrétan a létrehozott példányra vonatkozik, amivel dolgozunk. Itt a konkrét példányt maga a fő osztályból létrehozott példány, amit az info.nut-ban található CreateInstance() hozzott létre.
Sleep(ertek); függvénye a GSControllernek van. Mivel a fő osztályunkat a GSControllerből származtattuk (class TesztOsztaly extends GSController), így megkapta a saját osztályunk a GSController osztályának leírásán kívül lévő függvényeket és változókat (osztály változói nincsnek a GSControllernek). Erről is majd később részletesebben.
A this.Sleep(1); sor miatt a szkript konkrétan vár egy miliszekundumot a start meghívása után. Ilyenkor az történik, hogy az OpenTTD összes egyéb kódja lefut ami le tud futni ennyi idő alatt és utána tér vissza ide a következő sorra.
while (true) {} ciklus állandóan fut megállás nélkül. Tehát a while funkció azt jelenti, hogy mindaddig fusson, míg az utána zárójelben lévő kifejezés igaz. Itt true áll, ami ugyebár igazat jelent, tehát ha vége a ciklusnak, akkor újra megvizsgálja a program a while kifejezését, és ha igaz, akkor újra lefuttatja a kódot, majd utána újra tesztel...
Ha bármikor kilépünk a Start() funkcióból, akkor hibát jelez az OpenTTD, hogy leállt a szkript futtatása. Természetesen a játék nem áll meg tőle, de többet nem kapjuk meg a vezérlést.
"local ticks" rész a helyi scope-on belüli helyi változó meghatározása. A local kulcsszó segít meghatározni, hogy új változót szeretnénk meghatározni. Ha valaki tudni akarja mit jelent a scope-on belül illetve kívül az nézzen utána! :D http://en.wikipedia.org/wiki/Scope_(computer_science)
Röviden a scope a kapcsos zárójel közötti részt jelenti. Tehát addig, míg ki nem lépünk abból a kapcsos zárójelből, élni fog a meghatározott helyi változónk. Amikor kilépünk belőle, akkor már nem használhatjuk. Tehát ha a while részből bármikor is kilépnénk, akkor az utána lévő soroknál már nem használhatnánk a ticks változót. Természetesen ha egy kapcsols zárójelen belül van még egy kapcsos zárójal, akkor a második kapcsos zárójelen belül viszont használhatjuk ezt a változót. Tehát ha a while ciklus előtt határoznánk meg a ticks változót, akkor a while cikluson belül is használhatnánk.
GSController.GetTick() sor lekérdezi az eredeti játék kódjától a mostani időbéjegzőt. Tehát a játék indulása óta mennyi "idő" telt el. Ez persze nem konrkétan időt, hanem a játék saját számolását jelenti.
Tehát ezzel a sorral local ticks = GSController.GetTick(); a ticks áltozóban elmentjük a jelenlegi játék idejét.
this.HandleEvents(); ez sor egy függvényt hív meg, ahol majd lekezeljük a beérkezett eseményeket, pl új játékos csatlakozott a játékhoz, új várost alapítottak, egy cég csődbement, stb... Természetesen ennek a függvénynek lehet bármi más a neve.
Utána jöhentek az egéyb kódok. Pontosabban az egész szkript lényege ott van, ott történik meg amit szeretnénk csinálni. Természetesen meg lehet hívni ott is egy másik függvényt, ami kezeli az egész játékunkat.
Következő néhány sort nem részletezném nagyon. A local ticks_used = GSController.GetTick() - ticks; résszel eltároljuk, hogy most mennyi időnél járunk. Ugyebár lekérdezi megint ajelenlegi időt, kivponja az eltárolt időt, és azt kapjuk eredményül.
Következő két sorban csak az van, hogy hány "naponta" szeretném futtatni a scriptet. A napontánál konkrétan a játékban eltöltött napokra gondolok, tehát most mindennap lefut a szkript.
1 nap körülbelül 74 tick-ből áll. Ha netán túllépnénk ezt a mennyiséget, akkor negatív szám fog kerülni az allticks változóba. Viszont a this.Sleep(); függvénybe nem kerülhet nulla vagy negatív szám, ezért van ott a tesztelés, hogy ha negatív vagy nulla lenne, akkor az allticks mindenképpen egy legyen: "if (allticks < 1) allticks = 1;"
Aztán várunk allticks időegységnyit: this.Sleep(allticks); És ha letelt, akkor újra a while ciklus elején leszünk.


Most nézzük meg az esemény kezelési függvényt, amit a Start() függvény while(true) ciklusban hívunk meg (this.HandleEvents();).
function TesztOsztaly::HandleEvents() {
    if (GSEventController.IsEventWaiting()) {
        local ev = GSEventController.GetNextEvent();
	
        switch (ev.GetEventType()) {
            case GSEvent.ET_ADMIN_PORT:
        		GSLog.Info("Ebben a részben lehet kommunikálni a NoAI kóddal (ezeknek mindegyiknek saját meghatározásuk van, hogy hogyan lehet használni, mit küld, mit vár)");
                break;
            case GSEvent.ET_TOWN_FOUNDED:
            case GSEvent.ET_STATION_FIRST_VEHICLE:
            	GSLog.Info("ET_TOWN_FOUNDED: új várost alapítottak");
            	GSLog.Info("ET_STATION_FIRST_VEHICLE: beérkezett egy új állomásba/megállóba az első jármű");
            	GSLog.Info("FIGYELEM!!! Mind a két esetben lefut ez a kód részlet, mert nincs a két case esemény között break!!!");
                break;
            case GSEvent.ET_COMPANY_NEW:
            	GSLog.Info("ET_TOWN_FOUNDED: új vállalatot alapítottak");
                break;
        	default:
        		GSLog.Info("alapértelmezett érték, itt nincs értelme");
        	    bread;
        }
    }
}

Elsősorban megkérdezzük, hogy van-e új esemény: if (GSEventController.IsEventWaiting()), ha van, akkor belépünk a scope-ba.
Lekérdezzük és eltároljuk magát az eseményt: local ev = GSEventController.GetNextEvent();
Majd jön a switch blokk, amiből az esemény típusa alapján szétválogatjuk a teendőket.
Ez a blokk úgy néz ki, hogy van a switch kulcsszó, utána a zárójelben a paramétert, aminek az értékét vizsgálni szeretnénk.
A case kulcsszó után egy érték áll, az érték után kettőspont. Ez olyan, mint ha azt kérdeznénk, hogy a case kulcsszó utáni értékkel egyenlő-e a switch paraméter értéke. Ha egyenlő, akkor a kettőspont utáni rész fog lefutni.
Fontos oda figyelni a break kulcsszóra. Ez a kulcsszó annyit tesz, hogy ha arra a sorra eljutunk, akkor kilép a switch blokkból.
A default kulcsszó az alapértelmezett értéket jelenti. Tehát ha a case utasítások után álló egyik értékre sem igaz a teszt paraméter, akkor a default-ra ugrik. Természetesen a default rész nem kötelező, itt sincs értelme, mivel nem küld másmilyen eseményt a rendszer. Viszont fontos, hogy ebben a nyelvben a default résznek a switch blokknak a legvégénél kell lennie.
Ami még nagyon fontos, hogy minden egyes eseménynek saját leírása van, amit a dokumentációban lehet megnézni.
Nagyon fontos még, hogy nem csak ennyi esemény van, a többiről szintén a NoGo dokumentációjában lehet olvasni, csak a példa kedvéért írtam ki ennyi eseményt.

Most nézzük meg kicsit részletebben néhány ilyen eseményt, pl a vállalatokkal kapcsolatos eseményeket (soronként utánaírom a megjegyzéseket):
    case GSEvent.ET_COMPANY_NEW: // tehát új vállalat alapításakor jön ez a rész.
        local instance = GSEventCompanyNew.Convert(ev);        // átkonvertáljuk objektummá (pldánnyá) az eseményt (local ev = GSEventController.GetNextEvent();).
        local company_id = instance.GetCompanyID();            // itt az új vállalat egyedi azonosítóját kapjuk meg
        if (company_id == GSCompany.COMPANY_INVALID) break;    // ha véletlenül érvénytelen lenne ez az azonosító, akkor kilépünk ebből a részből a break utasítással.
        /*
            Itt most egy olyan funkciót használok, ami csak az 1.4.0 verziótól elérhető.
            A GSStoryPage konkrétan az új verzió naplókezelésére szolgál. Tehát most oda jegyezzük be az új vállalat alapításáról szóló oldalt.
        */
        
        /*  Ez hosszabb lesz, azért írom felé...
        	Letrehozunk egy új napló oldalt, és a visszatérő értékét eltároljuk. A visszatérő érték az maga a napló oldal azonosítója.
        	Ha később is szeretnénk ehhez az oldalhoz is hozzáadni elemet, akkor érdemes ezt a változót osztály változóként tárolni és nem helyi változóként, mint itt.
        	A GSStoryPage.New függvény első paramétere, hogy melyik vállalathoz szeretnénk bejegyeztetni ezt a napló oldalt. CompanyID típust vár.
        	Tehát ha azt szeretnénk, hogy az újonnan létrejövő vállalat kapja csak meg ezt az oldalt, akkor a GSCompany.COMPANY_INVALID helyett company_id-t kell írni.
        	A GSCompany.COMPANY_INVALID értéket használják arra, hogy az összes válalaltnak szeretnénk elküldeni a napló bejegyzést, nem csak egynek.
        	A második paraméter pedig egy szöveg, ami konkrétan a napló oldal cím lesz, és ami lehet természetesen text vagy GSText típus is. GSText típusról a LINK Stringek cikkben olvashatsz.
        	Tehát ezzel a sorral létrehoztunk egy új napló oldalt az összes vállalat számára.
        */
        local storyPageID = GSStoryPage.New(GSCompany.COMPANY_INVALID, "Új vállalatot alapítottak");
        if (storyPageID == GSStoryPage.STORY_PAGE_INVALID || storyPageID = null) {                     // ebben a részben leellenőrizzük, hogy sikerült-e létrehozni az oldalt.
            GSLog.Error("Nem sikerült az 'új vállalatot alapítottak' oldal létrehozása!");             // ha nem sikerült, akkor bejegyzést készítünk az MI / nyomkövetés ablakban (MI / nyomkövetés ablakról LINK a Hibakeresés cikkben olvashatsz).
        }
        else {                                                                                         // ha sikeres a bejegyzés, akkor jön ez a rész
            local company_name = GSCompany.GetName(company_id);                                        // lekérdezzük és eltároljuk az új vállalat nevét. Paraméterként CompanyID-t vár, amit nemrég kérdezünk le.
            /*  Létrehozunk egy új elemet az előző napló oldalra.
                Minden egyes elem egymástól egy üres sorral van elválasztva.
                Sortörést nem tudunk bele tenni szövegként, csak GSText típusként, de erről majd később :D
                Tehát a NewElement paraméterei:
                Első az a napló oldal azonosítója, ahová szeretnénk ezt az elemet felvinni.
                Második sor az elem típusa, ami lehet szöveges (mint most), egy koordináta, ami a mappára mutat, vagy egy konkrét feladat.
                Ez utóbbi esetében kiírja a feladat szövegét.
                A harmadik paraméter szöveg esetén nem kell, csak a két másik esetén kell, oda vagy a feladat azonosítója (GSGoal), vagy a koordináta (GSTile) kerül.
                Negyedik paraméter a szöveg, ami szintén lehet text vagy GSText típusú. Feladat típus esetén nem használják ezt a paramétert. Koordináta esetén pedig használják ezt a paramétert.
                Ha feladat vagy koordináta típusú az elemünk, akkor arra a sorra rá lehet kattintani és megmutatja a feladatot, vagy odaviszi a játék fő képernyőjét arra a koordinátára.
            */
            GSStoryPage.NewElement(storyPageID, GSStoryPage.SPET_TEXT, 0, "Új vállalatot alapítottak " + company_name + " néven!");
            GSStoryPage.Show(storyPageID);                                        // megjelenítjük ezt a létrehozott oldalt.
        }
        break;
    case GSEvent.ET_COMPANY_BANKRUPT:                           // becsődölt egy vállalat esemény
        local instance = GSEventCompanyBankrupt.Convert(ev);    // szintén átkonvertáljuk az eseményt a megfelelő példányra.
        local company_id = instance.GetCompanyID();             // megint lekérdezzük a csődbement vállalat azonostóját.
        if (company_id == GSCompany.COMPANY_INVALID) break;     // ha érvénytelen az azonosító, akkor kilépünk
        local company_name = GSCompany.GetName(company_id);     // lekérdezzük a csődbement vállalat nevétlocal storyPageID = GSStoryPage.New(GSCompany.COMPANY_INVALID, "Új vállalatot alapítottak");
        
        // és az előzőhöz hasonlóan létrehozzuk az új naplóbejegyzést:
        local storyPageID = GSStoryPage.New(GSCompany.COMPANY_INVALID, "Egy vállalat csődbement");
        if (storyPageID == GSStoryPage.STORY_PAGE_INVALID || storyPageID = null) {
            GSLog.Error("Nem sikerült az 'egy vállalat csődbement' oldal létrehozása!");
        }
        else {
            GSStoryPage.NewElement(storyPageID, GSStoryPage.SPET_TEXT, 0, "Egy nagyszerű vállalat sajnos csődbement: " + company_name + "!");
            GSStoryPage.Show(storyPageID);
        }
        break;
    case GSEvent.ET_COMPANY_MERGER:                             // egy vállalatot felvásároltak (összeolvadt két vállalat)
        local instance = GSEventCompanyMerger.Convert(ev);      // szintén átkonvertáljuk az eseményt a megfelelő példányra.
        /* Itt felhívnám a figyelmet, hogy nem ugyanaz a függvény következik a vállalatok lekérdezésére, mivel
           itt nem csak egy vállalatról van szó, hanem kettőről!
           Tehát minden egyes eseménynek meg kell nézni a leírását, hogy tudjuk milyen lekérdezéseket lehet végrehajtani.
        */
        local old_company_id = instance.GetOldCompanyID();      // ez a felvásárolt vállalat azonosítója
        if (old_company_id == GSCompany.COMPANY_INVALID) break; // ha nem létezik természetesen kilépünk
        local new_company_id = instance.GetNewCompanyID();      // felvásárló vállalat azonosítója
        if (new_company_id == GSCompany.COMPANY_INVALID) break; // ha ez sem létezik, akkor kilépünk
        
        // lekérdezzük a két vállalat nevét
        local old_company_name = GSCompany.GetName(old_company_id);
        local new_company_name = GSCompany.GetName(new_company_id);
        
        // és az előzőekhez hasonlóan létrehozzuk az új naplóbejegyzést:
        local storyPageID = GSStoryPage.New(GSCompany.COMPANY_INVALID, "Egy vállalatot felvásároltak");
        if (storyPageID == GSStoryPage.STORY_PAGE_INVALID || storyPageID = null) {
            GSLog.Error("Nem sikerült az 'egy vállalatot felvásároltak' oldal létrehozása!");
        }
        else {
            GSStoryPage.NewElement(storyPageID, GSStoryPage.SPET_TEXT, 0, "Két nagyszerű vállalat egyesült! Felvásárolt vállalat neve: " + old_company_name + ", felvásárló vállalat neve: " + new_company_name + "!");
            GSStoryPage.Show(storyPageID);
        }
        break;

Felhívnám egy nagyon fontos dologra a figyelmet! Kicsit csaltam, mert ET_COMPANY_BANKRUPT és ET_COMPANY_MERGER esetében nem lehet már lekérdezni a megszűnt vállalat nevét. Valószínű ez maga a játék hibája, hogy még azt jelzi, hogy valós a vállalat, de a neve már nem létezik.
Természetesen van rá lehetőség, hogy elmentsük egy vállalat nevét egy változóba, és onnan jelenítsük meg, de ez nem egyszerű feladat, és csak megbonyolítaná a kód értelmezését, tanulását.

Körülbelül ennyi. Mármint az egyszerű példa ennyi lenne.
Most leírom a példa main.nut teljes kódját (annyit hozzátennék, hogy nem teszteltem le, ha esetleg nem menne, szóljatok! :D)
Valamint az ertek1 és ertek2-nek semmi értelme sincs sem meghatározni, sem elmenteni, sem betölteni, mivel nincs használatban. Csak a példa kedvéért vannak ott.

Tehát a kód:
class TesztOsztaly extends GSController {
    ertek1;
    ertek2 = 150;
    constructor() {
        ertek1 = false;
    }
}
    
function TesztOsztaly::Start() {
    this.Sleep(1);
    while (true) {
        local ticks = GSController.GetTick();
        this.HandleEvents();
        local ticks_used = GSController.GetTick() - ticks;
        local day = 1;
        local allticks = (day * 74) - ticks_used;
        if (allticks < 1) allticks = 1;
        this.Sleep(allticks);
    }
}

function TesztOsztaly::Save() {
	return {
		kulcs1 = this.ertek1,
		kulcs2 = this.ertek2,
	}
}

function TesztOsztaly::Load(version, table) {
    local beoltott_adat = {}
    foreach(kulcs, ertek in table)
        beoltott_adat.rawset(kulcs, ertek);
    
    this.ertek1 = beoltott_adat.kulcs1;
    this.ertek2 = beoltott_adat.kulcs2;
}

function TesztOsztaly::HandleEvents() {
    if (GSEventController.IsEventWaiting()) {
        local ev = GSEventController.GetNextEvent();
	
        switch (ev.GetEventType()) {
            case GSEvent.ET_ADMIN_PORT:
        		GSLog.Info("Ebben a részben lehet kommunikálni a NoAI kóddal (ezeknek mindegyiknek saját meghatározásuk van, hogy hogyan lehet használni, mit küld, mit vár)");
                break;
            case GSEvent.ET_TOWN_FOUNDED:
            case GSEvent.ET_STATION_FIRST_VEHICLE:
            	GSLog.Info("ET_TOWN_FOUNDED: új várost alapítottak");
            	GSLog.Info("ET_STATION_FIRST_VEHICLE: beérkezett egy új állomásba/megállóba az első jármű");
            	GSLog.Info("FIGYELEM!!! Mind a két esetben lefut ez a kód részlet, mert nincs a két case esemény között break!!!");
                break;
                
            case GSEvent.ET_COMPANY_NEW:
                local instance = GSEventCompanyNew.Convert(ev);
                local company_id = instance.GetCompanyID();
                if (company_id == GSCompany.COMPANY_INVALID) break;
                local storyPageID = GSStoryPage.New(GSCompany.COMPANY_INVALID, "Új vállalatot alapítottak");
                if (storyPageID == GSStoryPage.STORY_PAGE_INVALID || storyPageID = null) {
                    GSLog.Error("Nem sikerült az 'új vállalatot alapítottak' oldal létrehozása!");
                }
                else {
                    local company_name = GSCompany.GetName(company_id);
                    GSStoryPage.NewElement(storyPageID, GSStoryPage.SPET_TEXT, 0, "Új vállalatot alapítottak " + company_name + " néven!");
                    GSStoryPage.Show(storyPageID);
                }
                break;
            case GSEvent.ET_COMPANY_BANKRUPT:
                local instance = GSEventCompanyBankrupt.Convert(ev);
                local company_id = instance.GetCompanyID();
                if (company_id == GSCompany.COMPANY_INVALID) break;
                local company_name = GSCompany.GetName(company_id);
                
                local storyPageID = GSStoryPage.New(GSCompany.COMPANY_INVALID, "Egy vállalat csődbement");
                if (storyPageID == GSStoryPage.STORY_PAGE_INVALID || storyPageID = null) {
                    GSLog.Error("Nem sikerült az 'egy vállalat csődbement' oldal létrehozása!");
                }
                else {
                    GSStoryPage.NewElement(storyPageID, GSStoryPage.SPET_TEXT, 0, "Egy nagyszerű vállalat sajnos csődbement: " + company_name + "!");
                    GSStoryPage.Show(storyPageID);
                }
                break;
            case GSEvent.ET_COMPANY_MERGER:
                local instance = GSEventCompanyMerger.Convert(ev);
                local old_company_id = instance.GetOldCompanyID();
                if (old_company_id == GSCompany.COMPANY_INVALID) break;
                local new_company_id = instance.GetNewCompanyID();
                if (new_company_id == GSCompany.COMPANY_INVALID) break;
                
                local old_company_name = GSCompany.GetName(old_company_id);
                local new_company_name = GSCompany.GetName(new_company_id);
                
                local storyPageID = GSStoryPage.New(GSCompany.COMPANY_INVALID, "Egy vállalatot felvásároltak");
                if (storyPageID == GSStoryPage.STORY_PAGE_INVALID || storyPageID = null) {
                    GSLog.Error("Nem sikerült az 'egy vállalatot felvásároltak' oldal létrehozása!");
                }
                else {
                    GSStoryPage.NewElement(storyPageID, GSStoryPage.SPET_TEXT, 0, "Két nagyszerű vállalat egyesült! Felvásárolt vállalat neve: " + old_company_name + ", felvásárló vállalat neve: " + new_company_name + "!");
                    GSStoryPage.Show(storyPageID);
                }
                break;
        	default:
        		GSLog.Info("alapértelmezett érték, itt nincs értelme");
        	    break;
        }
    }
}


Ezek után még leírok hat részt.
Az első a mentés és betöltés függvények leírása.
A második a külső NoGo vagy NoAI library betöltése, használata.
A harmadik a beállatások kezelése, hogyan lehet meghatározni, betölteni őket.
Negyedik a szövegek (stringek) kezelése, hogyan tudunk betölteni egy nyelvi fájlból szöveget, ahol ez lehetséges, ahol GSText vagy AIText típust vár a függvény.
Ötödik a hibakeresés.
Hatodik pedig egy mámsik osztály létrehozása, kezelése.


[AI és GS] Mentés és betöltés függvények
Save() függvény:
function TesztOsztaly::Save() {
	return {
		kulcs1 = ertek1, // vagy kulcs1 = this.ertek1,
		kulcs2 = ertek2,
	}
}

A Save() függvény egy table típusú értéket vár vissza. A return kulcsszó azt jelenti, hogy a függvény meghívása után visszaküldünk egy értéket. Jelen esetben egy table típusú változót.
A table típust a következő képpen is meghatározhatjuk: valtozo1 = {kulcs1 = ertek1, kulcs2 = ertek2,}; A legjobban json-hoz hasonlítható, annyi különbséggel, hogy : helyett = jel van a kulcs és érték között.
A baloldalon a kulcs van, ez tetszőleges lehet. A kulcs szintén ugyanazok a karakterek lehetnek, mint a változó esetében. Ezzel a névvel hivatkozunk majd később a betöltésnél.
Utána az érték szerepel, ami lehet változó is. Sőt szinte biztos hogy változó lesz :)
Több kulcs érték párost ","-vel választunk el egymástól.
Itt értékként lehet akár integer, boolean, string, fload, egy másik table vagy array típus is, viszont saját osztály példány nem lehet. Ha esetleg van egy másik osztályunkból egy példányunk, akkor ott is írni kell egy mentés/betöltés függvényt, ahol elmentjük a mentendő változóit.


Load(version, table) függvény:
function TesztOsztaly::Load(version, table) {
    local beoltott_adat = {}
    foreach(kulcs, ertek in table)
        beoltott_adat.rawset(kulcs, ertek);
    
    ertek1 = beoltott_adat.kulcs1; // vagy this.ertek1 = beoltott_adat.kulcs1;
    ertek2 = beoltott_adat.kulcs2;
}


Itt két paraméterünk van: version, table. Mindkettőt át lehet nevezni máshogy, ahogyan szeretnénk használni ebben a részben.
Az első paraméterünk a verziószám (version). A verziószámot mentéskor az info.nut fájl GetVersion() függvényéből menti el. Tehát ha valaki játszik egy játékkal, elmenti, mi közben készítünk egy új verziót, amit meg is osztunk. A játékos következő játéknál frissíti a szkriptet, és ezek után ha betölti a mentést, akkor nem fog egyezni a frissített szkript verziója a mentett verzióval. Így viszont konkrétan tudjuk, hogy melyik verziót próbálja meg betölteni, azt hogyan mentettük el régen, és hogyan tudjuk felfrissíteni a jelenlegi verzióra. Tehát ennek a version változónak a segítségével tudjuk visszafelé kompatibilissá tenni a mentett játékokat.
A második paraméterünk maga a táblázat, amit a Save() függvénynél elmentettünk. Pontosabban, ha jól emlékszem GSList-ként vagy AIList-ként küldi vissza a táblázatunkat, és ezt vissza kell alakítanunk sima table típussá.
Ezt teszi meg az első három sor.
Majd ha átkonvertáltuk, akkor betölthetjük az elmentett változóinkat.
Annyit hozzátennék, hogy ebben a részben nem érdemes komoly műveleteket végrehajtani, mert ha nagyon sok időg (ticket) használ el a betöltés, akkor az OpenTTD hibával kilép a játékból.
Érdemes az osztály változókat itt betölteni és később a Start() függvény ciklusában betölteni és kiszámolni a bonyolultabb és időigényesebb számításokat.
Tehát egy játék betöltése a következő képpen néz ki:
 - Először meghívja a fő osztály leírását. Betölti az osztály változókat, és meghívja benne található constructort.
 - Ezután meghívja a Load() függvényt.
 - Ezután elindítja a Start() függvényt.
Tehát látható, hogy a komolyabb számítási feladatokat tehetjük a Start() függvénybe, mert az a Load() függvény után kerül meghívásra.



[AI és GS] Külső NoGo vagy NoAI könyvtár(library) betöltése, használata.
Lehetőség van általános AI és GS könyvtár (library) szkriptek  készítésére. A készítésről majd egy másik cikket fogok írni. Itt most a használatát mutatom be.

Mi is a könyvtár? Egy olyan függvénytár, amit a készítő úgy gondolt, hogy hasznos lehet mások számára. Az alap GS vagy AI könyvtárak csak általános dolgokra képesek.
Tehát ha valaki meg akar keresni egy szomszédos mezőt, és erre akar egy függvényt írni, akkor rengeteg kódot kell írnia, ami rengeteg idő a sok tesztelés miatt. Ilyen megoldásokat tartalmaz egy-egy könyvtár.
Természetesen nem fogok konkrét könyvtárakat bemutatni, mert a tudásuk napról napra nő, újabb és újabb funkciókat tesznek bele a készítők.
Ha ilyen könyvtárat használunk, akkor a szkriptünk használójának is le kell töltenie ez(eke)t a könyvtára(ka)t. Természetesen automatikusan letölti a rendszer a szükséges könyvtárat, ha valaki letölt egy játékszkriptet.

Külön könyvtárakat készítenek AI és külön GS számára. Bár vannak olyan funkciók, amik mindkét helyen ugyanúgy működnek a fő osztály első két betűjét leszámítva (például GSText avagy AIText).
Ezeket a könytárakat az OpenTTD bananas oldalán találjuk.
GS könyvtárak: http://bananas.openttd.org/en/gslibrary/
AI könyvtárak: http://bananas.openttd.org/en/ailibrary/
Az oldalakon három fontos információja van egy-egy könyvtárnak:
 1. A könyvtár neve, ami általában egy link, ami a könyvtár készítőjének saját oldalára mutat. Onnan több információt kapunk a használatról, a lehetőségekről, amiket a könyvtár nyújt.
 2. Verzió száma. Ez nagyon fontos, mert az OpenTTD szerveren az összes verzió megmarad. Sok esetben cask az újabb verziókban érhető el bizonyos funkció, valamint itt a verzió számnál szépen látszik, hogy hol is tart az adott könyvtár.
 3. Függőségek (dependencies). Tehát amikor mi használunk egy könyvtárat, akkor a szkriptünk függ a könyvtártól. De egy könyvtár is függhet másik könyvtártól. Igazából csak arról kapunk információt, hogy hány darab másik könyvtártól függ az adott könyvtár. Ahhoz, hogy megnézzük, hogy milyen könyvtárak ezek, ahhoz már a saját leírását kell megnézni az adott könyvtárnak, esetleg a forráskódját.
 
Ezen kívül természetesen láthatjuk, hogy hányan használják, valamint milyen a felhasználási feltétele az adott könyvtárnak.
Az könyvtárak használatának angol leírásai:
AI: https://wiki.openttd.org/AI:Library
GS: nincs külön leírás (még), de általánosságban érvényesek az AI leírásai.

Tehát a használatuk:
A .nut fájlunkban valahol az első sorok között érdemes beimportálni a használni kívánt könyvtárt az import paranccsal:
import("util.FGVersionController", "FGVersionController", 2);
Három paramétere van:
 1. Első a könyvtár neve. Pontosabban annak elérési útjra. GS könyvtár esetében, ha jól tudom, mindig util. előtagot kap, AI esetében ez változhat annak függvényében mit valósít meg (például útkeresés).
 2. Milyen néven szeretnénk használni. Ez lehet teljesen egyedi.
 3. Melyik verziót szeretnénk használni.
 
Ezután nincs más dolgunk, mint létrehozni számára egy váltózót (mondjuk osztály változót).
Aztán létrehozni a használni kívánt könyvtár osztály(ai)ból egy példányt.
Majd használni a függvényeit.
Hozzátenném azt is, hogy itt is lehetőség van az osztály függvényeinek meghívására, tehát nem minden esetben kell létrehozni egy példányt az osztályból. De erről természetesen minden könyvtárnál a saját leírásánál találjuk a használatukat.
Tehát egy példa, amikor példányt készítünk belőle:
local peldapeldany = FGVersionController(paramterek);
peldapeldany.ValamiFunkcio();
Vagy ha az osztály függvényét szeretnénk meghívni, akkor:
FGVersionController.ValamiFunkcio(parameterek);

Előfordulhat, hogy egy beimportálni kívánt könyvtár nem egy osztályt tartalmaz, hanem a fő osztály csak egy gyűjtő osztály.
Ilyen az egyik legtöbbet használt SuperLib http://www.tt-forums.net/viewtopic.php?f=65&t=47525, ami szintén AI és GS szkript íráskor használhatunk. Ilyenkor az összes osztályt elérhetővé teszik a fő osztály alosztályaként, hogy hozzáférjünk ezekhez az osztályokhoz.
Ilyenkor FoOsztaly.AlOsztaly.ValamiFunkcio "úton" érhetjük el a konkrét osztályt, mint például a SuperLib esetében a Helper osztályt SuperLib.Helper "úton" érhetjük el.
Például SuperLib.Helper.SetSign(mező, "név");
Tehát a belinkelt fórum első bejegyzésénél is olvashatunk a megoldásról, hogyan tudjuk használni "rövidebb" módon.
Ilyenkor a fő osztályun meghatározása elé, érdemes rögtön az importálás után beilleszteni egy (vagy több) hasonló sort:
Helper <- SuperLib.Helper;
Ezek után az előző példában szereplő SetSign funkciót már így érhetjük el:
Helper.SetSign(mező, "név");

A végére írnék két saját magam által készített könyvtárról, mire jó, hogyan kell használni.
Az első könyvtárat már fentebb említettem




[AI és GS] Megosztása a letöltő központra.
Akár könyvtár, akár végfelhasználói szkript
Feltöltés
Frissítés
Bananas oldala, ahol megjelenik, függőségek
Letöltő központban hogyan jelenik meg, info.nut


[AI és GS] Beállítások kezelése
Az info.nut fájlban a function GetSettings() {} részben kell meghatározni a beállításokat.
Ebben a részben sajnos csak text típusú szövegeket lehet használni, GSText típust nem. Így a beállítások szövegének a lokalizációjára nincs lehetőség.
Két fajta típust lehet használni beállításként. Az egyik a boolean a másik az unsigned integer típus.
Az első típus az ugyebár az igaz vagy hamis (tehát 0, akkor hamis, 1, akkor igaz)
A második típus pedig pedig 0-tól nagyobb egész számot jelül. Az első típust is is nullától nagyobb egész számként menti illetve kezeli a rendszer.
Két fajta sora lehet a GetSettings résznek:
Az egyik az AddSetting(), a másik az AddLabels().
Az elsőben meghatározzuk a beállítást, a lehetséges értékeket, míg a másodikkal lehetőségünk van felülírni a lehetséges számokat szöveggel.

AddSetting() értékei;
AddSetting({name = "pelda_nehezsegi_szint", description = "Leírás; Ezt fogja látni a felhasználó, aki a beállításokat nézi", easy_value = 0, medium_value = 2, hard_value = 4, custom_value = 0, min_value = 0, max_value = 4, flags = 0});
Ha jobban megnézzük, ez nem igazán függvény, hanem olyasmi, mint a table típusú változó létrehozása, csak itt mindegyik kötelező elem.
name: ezzel a névvel fogunk tudni hivatkozni a main.nut-on belül, ahol majd beolvassuk a beállításokat.
description: ezt a leírást fogja látni a felhasználó, amikor arról dönt, hogyan akarja hasznáni a lehetőségeket.
easy_value, medium_value, hard_value, custom_value: régebben ugyebár volt három előre megadott nehézségi fok: könnyű, közepes, nehéz és amikor átállítottak valamilyen beállítást, akkor egyéni szintá lett a játék.
Ez alapján lehetett megadni, hogy melyik az a paraméter, ami a legjobban definiálja az adott nehézségi szintet. Manapság úgy láttam már nincs használatban, de kötelező ez az elem még mindig.
min_value, max_value: mennyi lehet a legkisebb illetve legnagyobb értéke ennek a beállításnak. Tehát a sorban amit leírtam, ott maximum 4 lehet az értéke, így 5 különböző értéket vehet fel ez a beállítás (0, 1, 2, 3, 4)
flags: itt speciális beállításokat adhatunk meg. Fontos, hogy ez egy bitmask típusú, tehát nem csak egy beállítást tartalmazhat, hanem akár többet is bitmask elválasztóval.
Az alábbi értékei lehetnek a flagsnek: 
 - CONFIG_NONE,          Ez az alap, ehelyett akár nullát is írhatnánk. Ilyenkor nem lehet más értéke is a flagsnek, csak ez az egy.
 - CONFIG_RANDOM,        Véletlenszerűen választ a min és max értékből
 - CONFIG_BOOLEAN,       Ha boolean típust akarunk használni, akkor ezzel kell jeleznünk (0 false, 1 true)
 - CONFIG_INGAME,        Játék alatt is megváltoztatható ekkor a paraméter
 - CONFIG_DEVELOPER      Csak akkor jelenik meg, ha a "developer tools" aktív, ez egy beállítása az openttd.cfg fájlnak, és speciális paraméterrel kell indítani a játékot.

Egy példa arra, ha több flag-et szeretnénk egyszerre használni:
flags: CONFIG_RANDOM | CONFIG_BOOLEAN | CONFIG_INGAME
Tehát induláskor véletlenszerűen választ az igaz és hamis között, de ráadásul ezt játék közben meg lehet változtatni.
Ha CONFIG_BOOLEAN aktív, akkor nem kell min_value és max_value érték, a többi ugyanúgy kötelező.
Ha szintén a CONFIG_BOOLEAN aktív, akkor a szöveg előtt megjelenik egy négyzet, ami vagy piros (kikapcsolt) vagy zöld (bekapcsolt állapot lehet...)

AddLabels() sor:
Az AddLabels() sor mindig a hivatkozott AddSettings sor után kell jönnie valamikor. Akár lehet az összes AddLabels a legvégén egymás után.
Itt egy példa, ami az előzőleg meghatározott AddSettings-hez tartozik:
AddLabels("pelda_nehezsegi_szint", {_0 = "Nagyon könnyű", _1 = "Könnyű", _2 = "Közepes", _3 = "Nehéz", _4 = "Nagyon nehéz"});
Az első paraméter az AddSettings azonosítója, a második paraméter egy table többi a lehetséges értékek szövegei. Tehát a lehetséges szám aláhúzással kezdve, utána a hozzá tartozó szöveg.
Ha esetleg nem adunk meg az egyik lehetséges számnak értéket, akkor simán a számot fogja kiírni a program.
Ha van AddLabels, akkor egy lenyíló fülecske jelenik meg a beállítási szöveg előtt, ahol ki lehet választani a lehetséges szöveges értéket.

Felhívnám a figyelmet még egy nagyon fontos dologra: Annak idején amikor kitalálták a NoAI mesterséges intelligencia készítését, úgy oldották meg a beállítások mentését, hogy egysorba tették a kulcs érték párokat és vesszővel választották el őket: a kulcs1=ertek1,kulcs2=ertek2,...
Így előállítottak a beállításokból egy szöveget, amit hozzácsatoltak az openttd.cfg fájlhoz, pontosabban egy sorához. Pontosabban csak azokat a beállításokat mentették el, ami az alap beállításoktól eltért, így tudták biztosítani, hogy ne kelljen minden paramétert elmenteni.
Viszont nagyon kis mennyiségben határozták meg az elmenthető karakterek számát, körülbelük 10-15 paramétert lehet elmenteni, ha átlagosan 10 karakter hosszú a nevük.
Tehát, hogy jól mentse a beállításokat a rendszer, érdemes minél kevesebb beállítást és nagyon rövid beállítás neveket használni.
Szerencsére van egy jó megoldás, hogy a mentett játék beállításait is jól töltse be a rendszer, még akkor is, ha több száz beállításunk van: a main.nut-ban létre kell hozni egy beállítások táblát, ahová elinduláskor betöltjük az értékeket, majd a Save() funkciójában el kell mentenünk az összes beállítás értékét mentés közben, majd megnyitáskor betölteni ezt.
Ennek a megoldásnak csak egy hátránya van, hogy hiába töltjük be és használjuk jól a beállításokat, ha bárki megnézi játék közben a beállításokat, akkor azt látja, hogy valami nem úgy van mint régen, pedig de.
A másik probléma, hogy ha új játékot akar kezdeni valaki, akkor azok a paraméterek, amiket nem tudott elmenteni a rendszer, azok visszaállnak alapértelmezetté, és úgy indul a játék, nem pedig úgy, ahogy régen használta.

Van egy másik nagyon fontos dolog is, hogy a betöltött játék esetén az fő osztály inicializálása és contructor meghívása után a Load() függvény hívódik meg, és csak utána a Start() függvény.
Itt arra kell vigyázni, hogy ha elmentettük a beállításokat, akkor a Load() függvényben ha visszaállítottuk ezeket, akkor utána hívódik meg a Start() függvény, és nehogy felülírjuk a mostani beállításokkal. Kivéve, ha pont ez a cél.
Tehát a legjobb, ha a fő osztály contructor részében olvassuk be a beállításokat, de itt is vigyázni kell, hogy ha sok beállítás van, akkor kiléphet a szkript túl sok időre hivatkozva.

Szóval most van egy beállításunk, itt egy rövid leírás, hogyan lehet beilleszteni valahová a main.nut kódunkba:
if (GSController.GetSetting("pelda_nehezsegi_szint") != -1)
    this.pelda_nehezsegi_szint = GSController.GetSetting("pelda_nehezsegi_szint");

Az első sorral lekérdezzük, hogy létezik-e a paraméter. Ha nem létezik, akkr a GSController Getsettings függvénye -1 értékkel tér vissza.
Nem jó ötlet lekérdezni így "if (GSController.GetSetting("pelda_nehezsegi_szint"))", mert ha 0 az értéke a beállításnak, akkor ez hamisat fog jelezni, pedig a 0 egy lehetséges érték.
Eztuán tegyük fel, hogy a fő osztályunknak van egy változója, aminek a neve pelda_nehezsegi_szint. És ha van ilyen beállítás, akkor a második sorral szépen beállítjuk az értéket.
Ennyi, betölteni nem nehéz a beállításokat.

Sajnos az AI és GS szkriptek beállításait nem lehet csoportosítani, mert mikor megírták ezt a rész az AI kapcsán (0.7-es verzióhoz), akkor nem gondoltak a játékszkriptekre, hogy ott akár több, mint 100 beállítás is lehet.
Még a végére írnék egy egyszerű trükköt, hogy hogyan lehet megjegyzéseket, infókat kiiratni a beállításokba:
A trükk lényege, hogy hozzáadunk egy normál sort:
AddSetting({name = "info0001", description = "Weboldala: http://example.com", min_value = 0, max_value = 0, easy_value = 0, medium_value = 0, hard_value = 0, custom_value = 0, flags = 0});
És felülírjuk az egyetlen lehetséges 0 értékét egy üres stringgel:
AddLabels("info0001", {_0 = ""});
Persze ez utóbbi nem muszáj. Az AddLagels segítségével létrejön egy lenyíló lista, amiben az első érték üres lesz. Hiába választja ki a felhasználó, nem fog megjelenni sehol sem ez az üres szöveg.



[AI és GS] Stringek kezelése
Először is, nem írnék mindenről, csak a fontosabbakról, a teljes dokumentáció itt található: https://wiki.openttd.org/OpenTTDDevBlackBook/Special_strings
Viszont nem minden egyes típus használható minden egyes fájlban, vannak olyanok, amik csak az english.txt-ben használható. Ezekről a dokumentáció részletesen ír.
Hozzátenném azt is, hogy nem minden típus működik a játékszkriptben, sőt olyan is, van, ami nem úgy működik vagy más a neve. De általánosságban használható a dokumentáció.
Az egyik legfontosabb dolog, hogy a szövegeket mindig automatikusan jeleníti meg a rendszer. Tehát ha kilógna egy szó az ablakból, akkor már onnantól a szöveget a következő sorba helyezi az openttd automatikusan. Tehát nem kell figyelnünk, hogy mekkora ablakba milyen szöveget írunk. Pontosabban vannak olyan részek, ahol csak egy sorban jelenik meg kötelezően az adott sor, ott levághatja az ablak a szövegünket.
GSText osztály függvényeit fogjuk használni a szövegek betöltésére.
Tehát mint írtam az elején, a szövegeket a main.nut fájl melletti "lang" mappába kell tenni.
Pontosabban ezen a mappán belül kell lennie a nyelvterület angol nevével elnevezett txt fájloknak.
Például: english.txt, hungarian.txt, german.txt.
Kötelezően kell lennie egy english.txt nevű fájlnak, ha a használjuk a GSText függvényt.
Az alap játék beállításain belül ha kiválasztunk egy megjelenési nyelvet, akkor annak a fájlját fogja betölteni, ha nem találja, akkor az english.txt-t.
Tehát én magyar menüvel használom az OpenTTD-t, így elsősorban a hungarian.txt nevű fájlt keresi, ha az nincs, akkor english.txt fájlt keres.
Ha nem akarjuk kiadni több nyelven a játékot, akkor lehet nyugodtan az egyetlen támogatott nyelvünk az english.txt fájlban.
A nyelvi fájloknak egyedi szabályuk van, nem azonos a programozási fájlokkal.
Például megjegyzéseket csak és kizárólag # karakter után lehet megadni. Természetesen ez a karakter bárhol lehet egy sorban, akár egy szöveg meghatározás után is.
Minden egyes sor egy külön beállítást tartalmaz, tehát nem ;-vel kell elválasztani őket, hanem sortöréssel.
Minden egyes azonosító "STR" szöveggel kell, hogy kezdődjön.
Egy egyszerű példa meghatározás:
STR_ELSO    :Ez az első szöveg, amit megjelenítünk.

Tehát itt a sor elején a szöveg azonosítója található, majd kettőspont, és utána a konkrét szöveg, amit meg szeretnénk jeleníteni.
A kettőspont előtt és után elvileg az összes szóköz és tab karaktert törli automatikusan a rendszer, tehát bármennyi szóköz vagy tab karakter lehet a szöveg első karaktere előtt.
Szöveg formázására is lehetőség van. Speciális előre meghatározott szövegeket kell beillesztenünk ehhez a kódba.
Sortörés: csak és kizárólag itt van lehetőség sortörés alkalmazására, ezt a {} karakter párossal illeszthetjük be. Például: STR_KET_SOROS  :Első sor.{}Második sor.
Nem törhető szóköz: {NBSP}. Ez azt jelenti, hogy ha ét szó közé ilyen szóközt teszünk, akkor mindenképpen együtt kezeli (azaz egy szóként) a két szót. Ez azért jó, mert ha nem férne ki egy sorba a szöveg és két sorba akarná írni, akkor a két adott szó mindenképpen ugyanabba a sorba kerül. Például az "1 hónap" szöveget így írhatjuk mindenképpen egy sorba: "1{NBSP}hónap".
Szín formázási lehetőség: Itt konkrétan az adott szöveg elé kell betenni, pl: STR_SZINES    :{RED}piros szöveg, {BLACK}fekete szöveg.
A dokumentációban megtalálható az összes többi szín lehetőség.
Betű nagyságának állítására két lehetőség van, az egyik a {TINYFONT}, a másik a {BIGFONT}. Első esetében kis méretű betűkkel jelenik meg a következő szöveg, míg a másik nagy méretű betűkkel.
Viszont ha átállítottuk az egyik betű méretre, akkor nincs lehetőség visszaállni eredeti betűméretre.
Pontosabban ha utána egy másik szöveget jelenítünk meg, akkor az vissza áll alapértelmezettre mind színben, mind méretben.

Most nézzük meg, hogyan kell betölteni a nut fájlba a szövegeket, mielőtt továbbmegyünk a többi formázási lehetőségekre.
Tehát például van ez a sorunk az english.txt-ben: STR_NEW_COMPANY    :Új vállalatot alapítottak
Ezt be tudjuk tölteni a napló létrehozásakor a napló oldal nevének:
local storyPageID = GSStoryPage.New(GSCompany.COMPANY_INVALID, GSText(GSText.STR_NEW_COMPANY));
Itt ugyebár az utolsó paraméter maga a szöveg, amit az english.txt fájlból betöltünk: GSText(GSText.STR_NEW_COMPANY)
Konkrétan azt jelenti, hogy létrehozunk a GSText osztályból létrehozunk egy példányt, és azt a GSText.STR_NEW_COMPANY paraméterrel inicializáljuk.
Ezt így is megtehetnénk: 
local szoveg = GSText(GSText.STR_NEW_COMPANY);
local storyPageID = GSStoryPage.New(GSCompany.COMPANY_INVALID, szoveg);
Mint látható a GSText felveszi az összes english.txt-ben található paramétert, tehát mintha a GSText osztályának ilyen osztály változója lenne:
static STR_NEW_COMPANY = "Új vállalatot alapítottak";
(A static kulcsszóval megjelölt változók nem konkrét változók, hanem olyan változó, aminek csak és kizárólag egyszer adunk értéket, így bármikor felhasználhatjuk azt, akár osztály leírásában található függvényekben is.)

A szövegek meghatározásánál előre meghatározott típusú változókat (paramétereket) is használhatunk.
Fontos, hogy egy szövegben maximum 20 paraméter lehet. De nem tartoznak ide a formázó karakterek. Tehát a szín, betűnagysága, sortörés és nem törhető szóköz, stb... nem tartozik bele ebbe a korlátozásba.
Csak a konkrét paraméterek számának van koráltozása.
Nézzük ezeket a paramétereket (változókat):
Ha példáuk a vállalat nevét szeretnénk kijelezni a szövegben valahol, akkor azt valahogy így kell megtenni:
english.txt-ben:
STR_NEW_COMPANY_WITH_NAME    :Új vállalatot alapítottak {COMPANY} néven! #(Ez itt már megjegyzés...) A {COMPANY} egy CompanyID értéket vár vissza.
A main.nut fájlban:
case GSEvent.ET_COMPANY_NEW:
    local instance = GSEventCompanyNew.Convert(ev);
    local company_id = instance.GetCompanyID();
    ...
    GSStoryPage.NewElement(storyPageID, GSStoryPage.SPET_TEXT, 0, GSText(GSText.STR_NEW_COMPANY_WITH_NAME, company_id));
    
Itt nyílván az utolsó sor utolsó paramétere a lényeg: GSText(GSText.STR_NEW_COMPANY_WITH_NAME, company_id)
Itt már a GSText osztály példányát két paraméterrel inicializáltuk. Első maga a használni kívánt szöveg, amiben egy paraméter van, a másik pedig maga a paraméter.
Ebben az esetben az openttd kódja tudja, hogy ha {COMPANY} van egy szövegben, és ott a vállalat azonosítóját adjuk meg, akkor a vállalat nevét szeretnénk kiíratni.
Ha több paramétere van az előre meghatározott szövegnek, akkor vesszővel ellátva annyi paramétert kell átadnunk.

A következő néhány fontosabb használható változó a szövegekben:
Számok:
{NUM}: Ilyenkor az adott számot írja ki a szövegben. Egy paramétert vár, ami egész szám típusnak kell lennie, ami lehet akár negatív is.
{CURRENCY} Ilyenkor "pénznem érték"-ként írja ki a szövegben, például "€ 230,000". Az alap játék beállítások alapján tölti be a pénznemet. Egy egész számot vár paraméterként. Felső határa a számnak 4 billió körül van.
{CURRENCY64} Ez ugyanaz, mint az előző, de a magasabb a felső értéke (kimondani sem lehet akkora nagy :D)

Szövegek:
{STRING} Ekkor egy másik szöveget vár paraméternek, ami csak a GSText típusú lehet.
Ha a behelyettesítő {STRING}-nek van paramétere, akkor {STRING1}, {STRING2} maximum {STRING7} típusként kell megadni őket. Tehát ahány paramétere van a behelyettesítendő {STRING}-nek, annyi számot kell utána írni.
Páldául:
english.txt-ben:
STR_STRING1    :ALAP szöveg szám paramétere: {NUM}
STR_STRING2    :Egy szöveg, aminek egy string kell: {STRING1}
A main.nut fájlban:
local string1 = GSText(GSText.STR_STRING1, 8);
local string2 = GSText(GSText.STR_STRING2, string1);
// vagy egysorban:
local egysorosstring = GSText(GSText.STR_STRING2, GSText(GSText.STR_STRING1, 8));

{RAW_STRING} Elvileg lehetőségünk lenne megjeleníteni a nut fájlban meghatározott string típust.
Például:
english.txt-ben:
STR_PROBA_RAW :a valami az {STRING}
main.nut-ban
local text = GSText(GSText.STR_PROBA_RAW, "valami");
Gyakorlatilag nálam ez a {RAW_STRING} sohasem működött..

Rakománnyal kapcsolatosak paraméterek:
{CARGO_LONG}: Ebben az esetben "1500 tonna szén" szöveget kapunk. A tonnát tudja a rakomány típusából. Két paramétert vár, az első a CargoID típus, a második a konkrét szám, amit meg akarunk jelentíteni.
Sajnos itt az egyik hátránya a szövegezésnek: nem lehet olyat kiíratni, hogy "1500 tonna szenet". Tehát úgy kell fogalmaznunk a mondatot, hogy illeszkeden a szöveghez. Persze egyesével mi is létrehozhatunk tárgyesetet, de akkor minden egyes rakomány típushoz el kell készíteni a tárgyesetet. Most kürölbelül 76 különböző rakományt ismer a rendszer. Tehát az 76 sor 1 helyett...
Bár a dokumentációban a {CARGO} részhez írják ezt, NoGo esetében biztosan így működik.
Valószínűnek tartom, hogy nem minden kulcsszót implementáltak helyesen vagy ugyanúgy, mint az alap OpenTTD esetében.
{CARGO_SHORT} (érdekes, hogy a dikumentációban {SHORTCARGO} szerepel, de ehelyett itt ez működik). Azt hiszem ebben az esetben "1500 tonna" lesz a szöveg, nincs benne a rakomány neve. Ez arra jó, hogy ha nem tudjuk milyen típusú a rakomány, de szeretnénk használni megfelelően az elszállítás szövegét.
{CARGO_LIST}: Ez egy különlegesebb, megér néhány szót, valamint ezt konkrétan nem használtam még, viszont fórumokon olvastam, hogy ha megadjuk a szövegben ezt, akkor bit értéket vár paraméterként.
Például ha megadunk neki egy 7-es számot, az bitenként 111 lesz. (bájtban pontosabban 00000111) És ugyebár a bájtokat fordított sorrendben szokás olvasni, tehát az utolsó helyiértékű bit a 0-s azonosítójú rakományra vonatkozik, utána 1-es azonosítójú rakományra, majd a 2-es azonosítójú rakományra.
Tehát ahol 1-es van, ott annak a rakomány nevét ki fogja nekünk listázni vesszővel és azt hiszem szóközzel elválasztva. Tehát ebben az esetben "Utas, Levél, Szén" lesz a Cargo_List értéke, ha a 7-es számot adjuk meg neki.
Természetesen bit eltolás segítségével ki lehet listázni egy konkrét rakomány nevét a következő formában: "1 << CargoID". Tehát ezt kell a 7-es helyett megadnunk paraméternek, és akkor az adott rakomány nevét kapjuk eredményül.

Dátum típusúak:
Mindhárom egy paramétert vár, ami GSDate típusúnak kell lennie.
{DATE_TINY}  01-07-2004 lesz a szöveg.
{DATE_SHORT} Febrár 2004 lesz a szöveg.
{DATE_LONG}	 25. Február 2004 lesz a szöveg.

Objektum típusúak (mint a {COMPANY}):
Mindegyik 1 paramétert vár, mindegyik a saját típusának megfelelő azonosítót.
{STATION}    Az állomás nevét írja ki. StationID-t vár.
{TOWN}       A város nevét írja ki. TownID-t vár.
{INDUSTRY}   A termelő vagy fogadó épület nevét írja ki. IndustryID-t vár.
{VEHICLE}    A jármű nevét írja ki, VehicleID-t vár.
Rövid példa:
STR_SOK_PARAM    :Megérkezett {TOWN} városába, az {INDUSTRY} nevű gyár mellett lévő {STATION} nevű állomásra az első jármű, amelynek neve: {VEHICLE}, tulajdonosa a(z) {COMPANY} nevű cég.



[AI és GS] Hibakeresés
Mint láttátok korábban a játékszkript létrehozásakor GSLog osztály függvényét használtam, amivel az MI / nyomkövetés ablakra írhatunk ki három színnel üzenetet.
Mesterséges intelligencia (AI) írásakor (szinte) ugyanez használható, annyi különbségggel, hogy ott AILog az osztály neve.
Tehát az osztálynak három funkciója van csak, mindhárom csak egy paramétert vár, ami konkrétan string típusú. Itt nincs lehetőség használni a GSText vagy AIText típusú osztályt.
Az MI / nyomkövetés ablak üzeneteit csak és kizárólag a játékot üzemeltető láthatja (például aki a szervert üzemelteti), mások nem férnek hozzá.
 - Info(szoveg);     Ilyenkor feketével jelenik meg a szöveg, általános működés kijelzésére használják.
 - Warning(szoveg);  Ilyenkor sárgával jelenik meg a szöveg. Olyan szövegeket írnak ki általában ezzel, amikor valamilyen nem várt eredményt kapnak. Szokták ezt használni arra is, ha egy funkció nem érhető el az adott játék verziójával. Például a napló ha nem érhető el az 1.3.x és alatta lévő rendszereken.
 - Error(szoveg);    Ilyenkor pirossal jelenik meg a szöveg. Ekkor általában kritikus hibát szoktak jelezni, ami akár azt is okozhatja, hogy a szkript nem működik későbbiekben megfelelően.

Az MI / nyomkövetés ablak üzeneteket a játékban a kérdőjelre hosszan kattintva, az MI / Játékszkript nyomkövetése menüvel hozható elő.
Ha a játékszkriptet szeretnénk figyelni, akkor rá kell kattintani a Játékszkript nevű gombra, ha nem az lenne aktív. Alapból mindig az első NoAI program üzeneteit jeleníti meg.
Hozzátenném azt is, hogy ezek az üzenetek és színezések semmilyen hatással nincsenek a játék működésére. Tehát ha küldünk egy GSLog.Error() vagy AILog.Error() üzenetet, akkor még nem áll meg a játék. Ez csak számunkra és a játékot futtatónak ad segítséget, hogy esetleg hibásan működik valami.
Természetesen lehetséges az is, hogy egy egy szöveg ideiglenesen más színnel jelenítünk meg, hogy könyebben megtaláljuk, ha sok szöveget iratunk ki.
Érdemes minél kevesebb de fontosabb szöveget kiiratni ide, hogy minél átláthatóbb legyen a programunk működése.
Érdemes lehet saját funkciót is írni üzenetek kijelzésére, ahol kicsit manipuláljuk a kijelzendő szöveget. Tehát arra gondolok, hogy például odaírni az üzenet dátumát (játékbeli dátumra gondolok), vagy hogy bizonyos üzeneteket csak teszt alatt jelenítsen meg, ha nincs tesztelés, akkor az üzemeltetőnek ne jelenítse meg.
Egy példa saját üzenetek megjelenítésére:
A main.nut fő osztályunkban létre kell hozni egy pár osztály változót:
log_level = 0;    // ha a log_level 0, akkor minden szöveget kiír majd a szkriptünk, ha 1, akkor csak a Warning és Error üzenetet, ha 2, akkor csak az Error üzeneteket;
tesztmode = true; // ha ez true, akkor saját magunknak küldött üzenetek is megjelennek majd.

És konkrétan egy több paraméteres függvény, ami már nem az osztály leírásában található.
Megjegyzéseket most a kód soraihoz fűzöm. Íme:

/*! Az így kezdett többsoros megjegyzést általában dokumentáció elkészítéséhez használják, például a doxygen program ez alapján létretud hozni weboldalt, ahol fel tudják később használni a kódunkat.
 *  \param kulcsszóval paraméter leírását adjuk meg...
 *  Több féle paramétere van a dokumentálásnak, részletesen itt: http://www.stack.nl/~dimitri/doxygen/
 *
 *  Tehát a TesztOsztály Log funkciójának leírása következik most.
 *  \param loglevel    A most beküldött log üzenetünk milyen szintű, tehát ha Warning-ot akarunk beküldeni, akkor 1 legyen.
 *  \param szoveg      A konkrét üzenet, amit meg szeretnénk jeleníteni.
 *  \param osztaly     Itt egy string típust várunk, itt az osztályunk nevét fogjuk átadni. Azért adjuk át, mert ez a Log() függvény lehet általános funkció is, amit bármilyen másik osztályból meghívhatunk.
 *  \param funkcio     Melyik funkcióból küldjük az üzenetet, ez is string típus lesz. Ez és az osztaly paraméter csak a könyebb visszakeresést fogja segíteni.
 *  \param teszt_only  Ha ez az érték igaz, akkor csak akkor fogjuk megjeleníteni az üzenetet, ha a tesztmode is igaz. Ha hamis, akkor mindenképpen megjelenítjük a szöveget
 */
function TesztOsztaly::Log(loglevel, szoveg, osztaly, funkcio, teszt_only) {
    if (teszt_only && !this.tesztmode) // Tehát mint a leírásban, ha a teszt_only paraméterünk igaz és nem tesztmode-ban vagyunk (tehát éles kiadás), akkor nem jelenítjük meg ezt a szöveget.
        return;                        // Kilépünk a funkcióból, ha a felette lévő kódrészlet igaz. A további kódrészek nem fognak lefutni.
        
    if (loglevel < this.log_level)     // Itt leteszteljük, hogy a beküldeni kívánt log szintje kisebb-e, mint a megjeleníteni kívánt log szintünk. Ha kisebb, akkor lilépünk.
        return;                        // Kilépünk a funkcióból, ha a felette lévő kódrészlet igaz. A további kódrészek nem fognak lefutni.
        
    // most már mindent leteszteltünk, ami megakadályozhatná, hogy kijelezzük a szövegünket. Most már csak a szöveg kijelzése van hátra.
    
    // lekérdezzük a dátum paramétereket. Nincs olyan függvény, amivel egyből kinyerhetnénk a dátumot, egyedül a GSText vagy AIText dátum funkciójában lehet kiíratni a dátumot egyszerűen, de azok itt nem használhatóak.
    local mostani_datum = GSDate.GetCurrentDate();   // vagy AIDate.GetCurrentDate()
    local ev = GSDate.GetYear(mostani_datum);        // vagy AIDate.GetYear()
    local honap = GSDate.GetMonth(mostani_datum);    // vagy AIDate.GetMonth()
    local nap = GSDate.GetDayOfMonth(mostani_datum); // vagy AIDate.GetDayOfMonth()
    
    // Most összetesszük a szöveget, amit meg akarunk jeleníteni.
    // Először megmutatok egy egyszerűbb formátumot, utána a véglegest, ami egy fokkal bonyolultabb. Csak az olvashatóság kedvéért írom ki ide az egyszerűbb szöveget.
    // local uzenet = "[" + ev + ". " + honap + ". " + nap + ".][" + osztaly + "::" + funkcio + "] " + szoveg;
    // A következőképpen nézne ki egy ilyen bejegyzés:
    // [1986. 6. 3.][TesztOsztaly::ValamilyenFunkcio] valamilyen bejegyzés
    // Mint látható nem jeleníti meg szépen a hónapot és az évet így, kellene elé nulla, ha kisebb, mint tíz, ezt hivatott megvalósítani a végleges funkció.
    // Előtte egy kis programozási elmélet, aki nem ismerné ezt a módot, annak mutatom be.
    // Van egy ilyen formátum az általános C nyelvben (igen, a php és javascriptben is lehet ezt használni): teszt kifejezés ? ha igaz : ha hamis
    // Tehát a kérdőjel előtt tesztelünk. Ha a tesztünk igaz, akkor a kérdőjel és a kettőspont utáni rész lesz az eredmény, ha hamis, akkor a kettős pont utáni rész lesz az eredmény.
    // Ez egy rövidítés az alábbi formára:
    // if (teszt kifejezés)
    //     ha igaz, ez a rész fut le
    // else
    //     ha hamis, akkor ez a rész fut le
    // Annyi előnnyel, hogy a kérdőjeles kifejezéssel egyből változóba írhatjuk az eredményt a meghatározás sorral együtt, míg az if-else megoldás esetén előtte meg kell határoznunk a változót, így az a megoldás már 5 soros lesz egy sor helyett.
    // Tehát például a hónap eredményét a következőképpen lehet leírni (zárójelbe teszem majd a végleges kódban a könyebb olvashatóság érdekében):
    // local honapszoveg = honap < 10 ? "0" + honap : honap;
    // tehát ha a hónap kisebb, mint tíz, akkor például 06 lesz az eredmény, míg 10 és 12 közötti ereményekkor nem kerül elé nulla.
    // Akkor így néz ki a végleges kódunk:
    
    local uzenet = "[" + ev + ". " + (honap < 10 ? "0" + honap : honap) + ". " + (nap < 10 ? "0" + nap : nap) + ".][" + osztaly + "::" + funkcio + "] " + szoveg;
    
    // Ezután kijelezzük a loglevel függvényében a helyes színnel az eredményünket:
    switch (loglevel) {
        case 0:
            GSLog.Info(uzenet);    // vagy AILog.Info(uzenet);
            break;
        case 1:
            GSLog.Warning(uzenet); // vagy AILog.Warning(uzenet);
            break;
        case 2:
            GSLog.Error(uzenet);   // vagy AILog.Error(uzenet);
            break;
        default:
            GSLog.Info(uzenet);    // vagy AILog.Info(uzenet);
            break;
    }
    
    // Látható, hogy alap értelmezett részt is megadtam itt, hogy mindenképpen kiirassuk az adott szöveget, még ha rossz lenne a lgolevel értéke.
}

A funkció meghívására egy példa:
this.Log(1, "Valami figyelmezetetésünk van.", "TesztOsztaly", "ValamiFunction", false);
És valami ilyesmi lesz az ereménye:
[1986. 06. 02.][TesztOsztaly::ValamiFunction] Valami figyelmezetetésünk van.
És ez sárgán fog megjelenni az MI / nyomkövetés ablakban.

Érdemes bevezetni egy beállításokban megjelenő változót, hogy milyen mélységű üzeneteket akar az üzemeltető. Majd a fentebb használt funkcióval már el is készítettük az ehhez szükséges kijelző kódot.
Anyni a teendőnk, hogy a beállításokból kiolvassuk a megfelelő beálllítást és hozzárendeljük a log_level osztály változójához.
Az info.nut fájlban a GetSettings() részben valami ilyesmi legyen:
AddSetting({name = "log_level", description = "Log szintje", easy_value = 0, medium_value = 0, hard_value = 0, custom_value = 0, min_value = 0, max_value = 2, flags = CONFIG_INGAME});
AddLabels("log_level", {_0 = "Mindenfajta üzenet megjelenítése", _1 = "Csak figyelmeztetések és hibák megjelenítése", _2 = "Csak hibák megjelenítése"});

A betöltéskor pedig valami ilyesmit kell megadni:
if (GSController.GetSetting("log_level") != -1)
    this.log_level = GSController.GetSetting("log_level");
    
Felhívnám a figyelmet arra, hogy az AddSettings részben CONFIG_INGAME flaget adtunk meg. Tehát a fentebbi betöltés és forma nem igazán jó, mert szeretnénk minden meghíváskor ellenőrizni az állapotát ennek a beállításnak.
Ezért nincs is szükség a log_level osztály változóra, hanem érdemes a TesztOsztaly::Log függvényen belül meghatározni az értékét a beállításoknak megfelelően minden egyes Log() függvény híváskor.
Tehát a Log függvényben ezt a két sort:
    if (loglevel < this.log_level)
        return;
Ki kell cserélnünk erre:
    local log_level = 0; // alapértelmezettként 0 lesz az érték, ha esetleg mégsem lenne ilyen beállításunk.
    if (GSController.GetSetting("log_level") != -1)
         log_level = GSController.GetSetting("log_level");
    if (loglevel < log_level) // innen kikerült a this kulcsszó, mivel már helyi változóról van szó!
        return;

Gép által küldött üzenetek:
Természetesen az MI / nyomkövetés ablakban jelez nekünk maga a játék is, ha szintaktikai vagy működésbeli hiba van. Gyakori szintaktikai hiba a lezáratlan szöveg, tehát nincs másik " a szöveg után.
Gyakori működési hiba, hogy meg van határozva egy osztály változó, de még nincs érték neki beállítva. Az osztály leírásában például: valami; Majd erre a valami változóra akarunk hivatkozni, például local hatvalami = 6 * this.valami;. Csak hogy konkrétan a valami változóról még nem tudja a rendszer, hogy számot vagy szöveget vagy egyéb dolgot szeretnénk tárolni, ezrét hibával leállítja a szkript futtatását és kiírja az MI / nyomkövetés ablakra a hozzá tartozó üzenetet.
Még egy gyakori működési hiba van: amikor olyan osztályt vagy függvényt akarunk használni, ami csak újabb Api verzióval működik.
Ha szintaktikai hiba van a kódunkban, akkor csak egy sort küld a program, hogy melyik fájl melyik sorában és azon belül hanyadik karakternél van a hiba, valamint ezt a hibásnak vélt részt meg is jeleníti aposztrófok között.
Valahogy így néz ki:
Error /fajlunkkonyvtara/fajl.nut:34/11:excepted '='
Ez a hibaüzenet azt jelenti, hogy a fajl.nut fájlban a 34. sorban a 11 karakter a hibás, miszerint nem szabadna itt egyenlőségjelnek lennie.
Hozzá tenném azt is, hogy gyakran nem abban a sorban van a hiba, mit kijelez, hanem valahol még előtte, csak abban a sorban már konkrétan nem tudott mit kezdeni valamivel az előző sor hibájából.
Például én most a 33. sor végére odaírtam véletlenszerű karaktereket, mégis a 34. sorra írta ki, hogy hibás.
Logikai hibára példa üzenet:
Your script made an error: the index 'valami' does not exists

* FUNCTION[main()] /fajlutvonala/main.nut line [49]

[this] TABLE

Itt három sort is kaptunk hibaként. Az első sorban kiírja, hogy hibás a szkriptünk mert egy olyan változóra hivatkoztunk, ami nem volt meghatározva (nem létezett).
Következő sorban leírja, hogy melyik fájlban és azon belül melyik funkcióban található a szöveg. Természetesen a sort is kiírja, hogy melyikben van, de ez nem a funkció kezdetétől számító sor száma, hanem az egész fájl sorának számát jelöli, mint az előbb is.
Aztán a harmadik sortól kezdve kiírja az összes változót, ami ebben a scopeban volt meghatározva. Most nálam csak egy volt (this, azaz maga a fő példány), így csak azt írta ki, valamint annak típusát.
De például általános (integer, booleadn, string) változó esetén az értéket is kiírja annak a változónak az értékét is. Tehát szépen vissza tudjuk fejteni, hogy milyen okból dobhatott hibát a szkript, ha másmilyen logika miatt állt le a szkriptünk.

Újratesztelés, újraindítás:
Ha esetleg módosítottunk a program kódunkban ésszeretnénk újra futtatni és megnézni mi változott, akkor mentés után nem kell kilépnünk az OpenTTD programból és újraindítani azt, hanem elég csak a konzolban beírni a restart parancsot és entert nyomni.




[AI és GS] Másik osztály meghatározása
Ezt meghetetjük a main.nut fájlban is, de lehet akár külön .nut fájlban is meghátorzni egy új osztályt.
A másik fájl akár lehet külön mappában is a main.nut mellett, persze akárhány mappa mélyen.
Ha szerenténk használni ezt az osztályt a main.nut fájlban, akkor a main.nut fájl elejére az osztály meghatározás előtt be kell jegyeznünk a fájlra mutatással:
    require("almappa/masikosztaly.nut");
Ebben a fájlban hasonlóan a main nuthoz az alábbi osztály meghatározás kell:
    class MasikOsztaly {
    	main_nut = null; // később erre fogok hivatkozni, azért van ilyen neve :D
        test_boolean = false;
        test_integer = 150;
        test_float = 1.5;
        test_string = "teszt";
        test_array = [];
        test_table = {};
        constructor(parameter1, parameter2) {
        	this.test_boolean = parameter1;
        	this.test_integer = parameter2;
        	this.test_string = "masik teszt";
        }
        
        function ValamiFunkcio () {
			GSLog.Info("Ez egy info szöveg, ami a játékban jelenik meg");
		}
		
        function ValamiFunkcioBemenetiEsVisszateroErtekkel (bemenet) {
        	local kimenet = bemenet + 1;
        	return kimenet;
		}
    }
    
    function MasikOsztaly::EgyikFunkcio() {
        local szoveg = "ez az ";
    	GSLog.Info(szoveg + "egyik funkcio");
    }

Tehát itt már nem kell az "extends GSController", mivel ez már nem az alap osztályunk.
Ebben a fájlban is szerepelhet a require("valamiosztaly.nut"); parancs, amivel szintén a fájlunkhoz képest hivatkozunk egy másik fájlra.
Természetsen ha készítünk egy általános osztályt, ahol általános osztály funckciók vannak, akkor abból készíthetünk egy leszármaztatott osztályt is, és az extends után kell megadnunk a fő osztályt. Pl: class AlOszaly extends FoOsztaly. Ilyenkor az AlOsztaly is megkapja a fő osztály változókat, de ha abból létrehozunk példányt, akkor azok elkülönülnek. Tehát ha van a FoOsztaly-ban egy valami változó, akkor az AlOsztaly1-nek is lesz egy valami változója és az Alosztaly2-nek is, de midnegyik különböző. Tehát ha a FoOszaly egyik példányának valami változója egyenlő 1-el, akkor az AlOsztaly1 egyik pédányának valami változója nem lesz egy, és szintén hiába az AlOsztaly1 egyik példányának valami értéke 2, nem lesz az AlOszatly2 egyik példányának sem a valami értéke 2.
Itt is ugyanúgy a class részen belül vannak az osztály változók, a constructor (ami szintén kaphat paramétert), valamint itt már jobban van értelme osztály funkciónak.
Az osztály funkciónak az a lényege, hogy nem kell hozzá példányt létrehozni, hanem az osztály képes feladatra. Ilyen például ha megnézzük a GSLog osztály, aminek meghívjuk a Info() függvényét, ami működik, mégsem hoztunk létre egy példány a GSLog osztályból.
Ebben a fájlban is természetesen létre lehet hozni funkciót, amit az osztály valamelyik példánya használ és ugyanúgy az osztály meghatározás után kell írni. Itt is a function után kell az osztály, amihez tartozik (mert egy fájlon belül lehet több osztály is) és dupla kettőspont után maga a funkció neve és zárójelben a paraméterek.

Ebből az osztályból egy példány létrehozása:
A fő main.nut-ban érdemes osztály változóként meghatározni ennek a második osztálynak a példányát, tehát a fő osztály leírásában a constructora előtt kell valami ilyesmit csinálni.
masikoszalypeldany = null;
Ezzel csak meghatároztunk egy változót, aminek még nincs értéke.
Ezután a constructor részben (vagy valahol máshol a kódban menet közben) hozzárendelünk egy új példányt ehhez a változóhoz:
this.masikoszalypeldany = MasikOsztaly(parameter1, parameter2);
A zárójelben a MasikOsztaly constructoránál szereplő két paramétert adjuk át.
Ezután már a fő osztályban bárhol hozzáférhetünk a másik osztály függvényeihez, osztály változóihoz, pl:
local ujertek = this.masikoszalypeldany.test_integer + 45;  // másik osztály test_integer érétkét lekérdezzük, ahhoz hozzáadunk 45-öt, így az ujertek változó értéke 195 lesz.
this.masikoszalypeldany.EgyikFunkcio();                     // másik osztály függvényének meghívása

Meg lehet azt is oldani, hogy ennek a másik osztálynak az egyik példánya hozzáférjen az alap osztály példányának változóihoz, függvényeihez, hasonlóan az előbbi módon.
A MasikOsztaly leírásában létrehozunk egy osztály változót, például main_nut = null;
Ezután vagy azt csináljuk, hogy a constructor egyik paramétereként a fő osztály példányát várjuk, vagy később állítjuk be.
Ha később állítjuk be, akkor valahogy így kell a fő osztályból létrehozni az új példányt és beállítani saját magunkat neki:
this.masikoszalypeldany = MasikOsztaly(parameter1, parameter2);
this.masikoszalypeldany.main_nut = this; // tehát konkrétan a példányt adjuk át, amivel épp dolgotunk

Ha a contructor részben adjuk át, akkor kb így néz ki a MasikOszaly leírása:
constructor(a_main_nut) {
    this.main_nut = a_main_nut;
}
Ekkor a fő osztályból így kell létrehozni egy második osztály példányt:
this.masikoszalypeldany = MasikOsztaly(this);

És mindkét esetben a MasodOsztalyban valahol már hivatkozhatunk is a fő osztály példányának funkcióira és osztály változóira:
this.mainnut.test_integer = 34;


</body>
</html>